入藏（高原）資料

又到入藏季節，呢排喺度見唔少巴絲問入藏資訊，自已第一次入藏都係喺網上靠 d 前輩資訊嚟完成，需然衹係去過幾次高海拔地方旅行，不過都有小小資料，希望幫到大家。

人所共知，兩登巴絲個個米八九，唔帶氧氣著多條褲徒手就上到珠峰，不過呢個地球仲有 d 凡夫俗子，如果唔啱睇請見諒！ （之前一次入藏係 16 年，資料如有過時亦請見諒）

無論你坐飛機、包車或青藏鐵路（單車撚就自己決定啦），總知你係由低海拔去高海拔，千祈唔好有傷風或感冒，唔係會好易惡化同肺水腫，隨時會無命；另外喺香港藥房買定 d Diamox（要醫生紙），你去幾日就買幾多粒，一粒幾蚊，每日朝食一粒，副作用係會尿頻，某 d 人會手震，不過絕對比紅景天、高原康果 d 有效，高反嘅辛苦，未試過唔會明，曾經喺納木錯見過有人高反頭痛到不停咁嘔，黃膽水都嘔埋出嚟，食乜嘔乜，止痛藥都幫唔到手，另外，紅牛金罐亦可舒緩高反，酥油茶亦都要飲。

驚高反可以喺拉薩買定兩支氧氣，不過你吸左就要預即刻要回程，因為你嘅高原適應性係變回零，所以氧氣你可以帶嚟救命，唔好諗住用足全程。

乜季節入藏都好，衫一定要帶夠，最好係洋蔥式著衫法，我試過一日四季：朝早落大雨、晏晝要著短袖（廿零度）、夜晚睇銀河，半夜同朝早落大雪（零下四五度），而且區藏天氣好唔穩定，帶衫預頂到零下十度左右穩陣，試過天氣平均值係零下七八度，結果去到係零下二十度，而太陽帽同潤唇膏一定要帶，太陽眼鏡就隨便你啦。

最好帶個薄睡袋，隔住張床同被，如果你唔介意張床單係起鏡面嘅話，仲有建議買些少濕紙巾同酒精洗手液。

有人話入藏唔好沖涼洗頭，其實西藏天氣乾燥，三幾日唔沖涼都無問題，不過老老實實，除左無大量熱水同無浴室，尤其無風筒嘅環境外，我都一定會沖涼洗頭，總知你有把握唔好冷親感冒就得。

入到拉薩，頭一兩日去下大小昭、布宮附近行下算啦，我見過有人一到拉薩，去到酒店 check-in 完立即仆出去玩，落到大堂嘭一聲暈左喺地下（好彩間酒店係木做），原來係突發性高反，酒店 d 人好淡定咁同我地講，一年實有幾個係咁。

入藏駛費有貴有平，好難講話帶幾多錢去，好似納木錯咁食過五十幾蚊一碟番茄炒蛋，喺日喀則食豬骨雞鍋，大鍋到六七個人都食唔晒都係佰鬆蚊一鍋，總知你叫野食餐牌有價錢嘅就叫，無價錢嘅就問清楚至落單，總知藏人做生意係比較老實，漢人就比較蠱惑，呢樣野無人教到你，要自已執生。

西藏包車係有分旅遊牌（L）或普通白牌，大家都係四驅車，L 牌係貴好多，因為係官方授權，要簽合約去邊點去，合約上寫左嘅就一定做到；而白牌車就睇你運數，不過都係果句，藏人做生意係較老實（當然唔係 100% 係），佢應承到嘅野應該都會做到，不過漢人嘅話就 ……，喺西藏我唔會包漢人做司機嘅白牌車囉。

布宮早兩年改左售票方法後 d 飛就難買左好多，入得西藏門票呢 d 錢唔能夠慳，同埋其他景點可能有司機或當地人講比小小錢佢就帶你逃票入場，總知呢 d 野就唔好做啦。

無記錯布達拉宮由五月開始算係旺季，門票二佰蚊張，不過你肯朝早五六點去排隊買第二日嘅門票都未必會買到，所以有人會上淘寶，螞蜂窩或攜程之類網站買門票連講解，總知記住如果喺旺季，你提早幾日比晒錢、名同証件號，佢地話左成團，結果可能會一日前通知你會取消，錢就當然會退番比你，不過你就未必再夾到時間再去。

唔成團嘅原因為有其他人臨時比錢導遊插隊，每張比多四舊，所以你旺季想去布宮，想平嘅係預早上網買門票加導遊，喺到步第二朝出發，如果成團就最好，如果唔成團，可以盡快去酒店或旅行社請人排隊或插隊，預計門票加人工係六舊水一張，可以買兩日後門票，咁當然你可以第二朝五六點去排隊搏一搏，不過以我所知機會率好細，所以除非你唔想去，如果唔係你預跌六舊水隱陣。

當你買到飛入宮，入左宮會有個花園嘅區域，記住去搵布達拉宮嘅監獄，入面有塊人皮掛在門頂，記住睇下。

高原反應都要驚

屌你老母on99 死得人你知唔知

想去最少要幾多日?

我覺得七日啦最少

唔夠錢
最近想換部新車

連由香港出發同返香港既時間?

仲要留1-2日係拉薩 7日夠咩?

10

係喎加埋來回程好似樓上講10日啦

個人覺得，入藏初階，坐飛機來回最少十日，如果火車入飛機走就十一日。

飛機行程例子：頭兩日係入藏，尾兩日係返香港，除非你買嘅係貴機票可以用兩至三日出入藏，唔係點都預四日無左。

除非係純打咭到此一游，唔係西藏大部份景點都行最少預半日（最少兩三粒鐘）

住一晚納木錯，一日去羊湖，布宮無半日，大小昭各半日，哲蚌寺一日，西藏博物館半日，大家計下可以仲有幾多時間淨啦。

點解無講色拉寺？因為名過其實，唔去算鳩數囉

唔去羊湖去林芝，唔去博物館去色拉，小昭留唔到咁耐

羊湖去後藏順路玩埋幾好, 但如果專誠去又不如納木措

講明係入藏初階，同埋喺有限日子叫人去林芝或後藏係咪正確？

景點行到幾耐，因人而異，行布宮官方限你行 90 分鐘添，幾年前未限時之前，行四個鐘都仲未行得晒，而且大部份景點分左上下半場，你去朝早左大昭，再去小昭，可能淨番一粒鐘時間（無計排隊入埋時間），還掂都係要比門票錢，點解要趕頭趕命咁睇？

色拉寺係出名，但係同西藏各大景點相比就無乜特別，唯一就係睇辯經，不過而家喺辯經就流到震，又唔比影相，所以諗唔到埋由要去囉。

反而對西藏文化有興趣，去西藏博物館會睇得仲開心。

景點固然要行，可以既話多D同本地藏人傾多D計

完全正確！

去西藏就緊係 hea 住咁玩，得閒就去 d 藏民幫襯嘅地痞茶館飲酥油茶，同 d 藏民 body language，都唔知幾開心。

珠穆朗瑪峰再奪命。本港一個十人攀山團在專業攀山教練帶領下，5月6日出發前往尼泊爾，日前啟程往海拔逾5,000米的珠穆朗瑪峰基地營(base camp)，準備展開攀山活動。但其中一名姓林的男參加者卻突然高山症發作，並惡化成「高山症腦水腫(HACE)」，經搶救後不治，同行的妻子及同伴們傷心不已。消息稱，現時教練及隊友們正忙於處理死者遺體事宜。

消息稱，男死者姓林，熱愛戶外活動包括攀山及風帆，他與妻子甚為恩愛，兩人都喜歡攀山，常結伴外遊闖天下，曾不止一次征服高山，今年2至3月兩人亦曾到重慶的喀斯特地形洞穴探險。本月6日，林氏夫婦、專業攀山教練Sam及其他團友一行十人，從香港機場出發前往尼泊爾加德滿都。

他們一行人全部配備專業攀山裝備，先是經過lukla、再於5月9日抵達海拔3,440米高、攀珠峰幾乎必經的中途站南崎巴札(Namche Bazar)。
珠穆朗瑪峰海拔高8,848米，至日前眾人據悉已抵達海拔逾5,000米的珠峰基地營(EBC)，準備挑戰險峰，但自此眾人及教練的fb即未有再更新。至5月14日，林的妻子在fb上載了全黑照片，悼念男友，親友們紛留言慰問。有曾經與死者「出生入死」挑戰高山大海的好友即在fb留言慨嘆：「好兄弟走了！生命好無常，也沒有什麼可控制！只願思念一起走過的大山，一起教過的班，一起潛過的海！要相信天家會再見！」

記者今日未能聯絡上仍身在尼泊爾的教練Sam，但據悉他已透過whatsapp向友好交代，稱「現在要處理很多問題，我們的好友走了，(死者太太)好堅強，請大家放心，現在希望事情可順利處理，感謝大家有心」。

每次高海拔地區，都見人乜都無準備就出發，之後唔係攬住個氧氣袋就係攤住個位度等死咁嘅樣 。

我自問無高登仔咁本事，試過喺五千米左右過夜，無食高反藥果 d 成晚都訓唔著，典嚟典去，就算我有食藥，心口都好似比野責住咁，所以千祈唔好輕視。

成晚訓唔著其實都係高反既反應之一

所以咪話無食藥嘅易瀨野